{
    "question": "Apa peran sriwijaya dan majapahit dalam proses integrasi antarpulau pada masa hindu buddha?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "peran sriwijaya dan majapahit adalah mempersatukan wilayah nusantara dengan cara memperkuat armada perang dan menjalin hubungan antara kerajaan2 di Indonesia",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "jelaskan-peran-dari-sriwijaya-dan-majapahit-dalam-proses-intergra-326",
            "question": "jelaskan peran dari sriwijaya dan majapahit dalam proses intergrasi antar pulau pada masa Hindu-Buddha!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>peranannya adalah memecah konflik dan mempersatukan nusantara , walaupun dengan menklukan kerajaan lain</span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "1. Pada saat itu Majapahit dan Sriwijaya adalah kerajaan terbesar di Indonesia, mereka menyebarkan produk-produknya atau hasil bumi menuju pulau-pulau terdekat melalui kapal-kapal, kerajaan-kerajaan tersebut juga menerima kapal-kapal asing untuk pertukaran barang, jasa, budaya, ilmu pengetahuan. Sehingga kerajaan Sriwijaya dan Majapahit menjadi kerajaan yang menjadi pesohor dalam perkembangan kepulauan Indonesia.<br>2. Peran laut di Indonesia tentu saja sangat berpengaruh dalam segala hal.<br>Bidang<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-tujuan-dilaksanakannya-politik-tirai-besi-326",
            "question": "Apa tujuan dilaksanakannya politik tirai besi?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Konsep\u00a0Tirai Besi\u00a0melambangkan batas-batas ideologi dan fisik yang membagi\u00a0Eropa\u00a0ke dalam dua wilayah terpisah dari akhir\u00a0Perang Dunia II\u00a0pada\u00a01945\u00a0hingga akhir\u00a0Perang Dingin\u00a0pada\u00a01991. Di tiap sisi Tirai Besi, negara-negara membangun sekutu-sekutu militer dan ekonomi internasional masing-masing:</span>Dewan Bantuan Timbal Balik Ekonomi\u00a0dan\u00a0Pakta Warsawa\u00a0di pihak timur, dengan\u00a0Uni Soviet\u00a0sebagai anggota terpentingnyaKomunitas Eropa\u00a0dan\u00a0Pakta Pertahanan Atlantik Utara\u00a0di barat dan selatan, dengan\u00a0Amerika Serikat\u00a0sebagai kekuatan militer dominannya.<span>Tirai Besi mengambil bentuk pertahanan perbatasan antara negara-negara\u00a0Eropa Barat\u00a0dan\u00a0Eropa Timur, terutama\u00a0Tembok Berlin, yang berperan sebagai lambang panjang Tirai secara keseluruhan.</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-jalur-pelayaran-jaringan-perdagangan-baik-regional-mau-814",
            "question": "Bagaimana jalur pelayaran jaringan perdagangan, baik regional maupun internasional",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Arkeologi Islam\u00a0 NusantaraJalur Perdagangan dan Jaringan Perdagangan\u00a0 Regional-InternasionalDengan pulau dan lautan yang lebih luas dari daratannya, Indonesia mempunyai letak yang strategis dan potensial bagi pertumbuhan dan perkembangan kebudayaan. Hal tersebut didorong oleh faktor lautan yang menjadi jalur pelayaran antar pulau. Dengan jalur pelayaran terseebut, terjadilah jaringan perdagangan antar pulau dan antar suka bangsa yang kemudian berkembang menjadi jaringan internasional atau perdagangan antar bangsa. Kerajaan-kerajaan Indonesia Hindu-Budha yang mempunyai jaringan perdagangan internasional, biasanya merupakan kerajaan yang memiliki Bandar-bandar besar dan ibukota yang berfungsi sebagai negara-kota. Dengan adanya jalur pelayaran sejak masa awal, terjadilah jaringan perdagangan dan pertumbuhan serta perkembangan kota-kota pusat, dengan kota-kota bandarnya.Bertia Tome Pires memberikan gambaran keberadaan jalur pelayaran dan jaringan kebudayaan internasional yang sudah tumbuh dan berkembang sekitar abad ke-16. Berita-berita asing, ditunjang peta-peta kuno, hikayat, babat lokal dan data arkeologis cukup menunjukkan bahwa sebelum dan sesudah tumbuh dan berkembangnya kesultanan di Indonesia telah berlangsung kegiatan pelayaran yang membentuk jaringan perdagangan baik bersifat regional maupun internasional. Berita Tionghoa dan Arab dari sekitar abad ke-7 atau ke-8 juga member bukti adanya pelayaran dan jaringan perdagangan, di mana pedagang-pedagang Arab dan Persia telah berperan dalam jaringan perdagangan internasional melalui selat Malaka terus ke Tionghoa. Namun, dengan kedatangan VOC yang berambisi\u00a0 untuk berusaha menerapkan monopoli dengan cara memerangi dan menanamkan politik \u201cDevide et Empera\u201d-nya. Akibatnya, VOC mendapat perlawanan dan pemberontakan oleh beberapa kesultanan. Kesultanan Aceh merupakan kesultanan yang paling sulit ditaklukan oleh VOC Hindia-Belanda.Bandar Komoditas Ekspor dan ImporTelah ditegaskan bahwa kerajaan atau kesultanan yang tergolong sebagai negara-kota yang terlibat dalam kegiatan perdagangan regional dan internasional, memerlukan bandar sebagai tempat ekspor dan impor komoditas yang dibutuhkan oleh masyarakat dan kesultanan yang bersangkutan. Di kesultanan Demak, yang berfungsi sebagai kota bandar adalah Jepara,\u00a0 dan bandar-bandar yang semula berada di bawah kekuasaan kerajaan Majapahit seperti Tuban, Gresik, Surabaya, dan Madura. Demikian pula kesultanan Aceh Darussalam, yang bandarnya di sebut Lambri. Pemerintah kota Bandar biasanya diserahkan kepada putra-putra sultan yang berkedudukan sebagai Tumenggung atau Adipati yang membawahi para syah Bandar yang diangkat oleh sultanTome Pires memberitakan pula komoditas ekspor dan impor dari kota-kota bandar pada awal abad ke-16 Masehi yang terletak di pesisir utara Jawa. Komoditas yang diekspor waktu itu adalah lada, beras, buah-buahan dan rempah-rempah. Di sisi lain, jaringan perdagangan yang sudah ada sejak abad ke-16 di Banten lebih ditingkatkan lagi oleh pemerintahan Sultan Ageng Tirtayasa. Dan yang menarik perhatian adalah bahwa ketika orang-orang Belanda dibawa pimpinan Cornelis de Houtman datang di bandar Banten tahun 1596,\u00a0 diberitakan tentang barang-barang yang diimpor dan diekspor oleh kelompok pedagang yang sedang melakukan transaksi jual-beli. Hubungan perdagangan itu bukan hanya didasarkan data historis tetapi juga data arkeologis.<span>Demikian pula jaringan perdagangan antara kesultanan\u00a0 yang ada di Jawa, antara lain Cirebon dan Mataram yang dikuasai VOC sejak abad ke-18, sedangkan di Sulawesi dan Kalimantan, VOC berhasil mengambil alih perdagangan pada abad ke-8 sampai ke-19 Masehi.Di sisi lain, sebagaimana bukti yang ada, diberitakan bahwa kesultanan Aceh Darussalam adalah kesultanan yang sulit ditaklukan oleh VOC, untuk itu butuh waktu lama bagi VOC untuk menguasai bandar di Aceh Darussalam.\u00a0</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "uraikan-manfaat-kemajuan-teknologi-antariksa-bagi-dunia-uraikan-255",
            "question": "Uraikan manfaat kemajuan teknologi antariksa bagi dunia?    uraikan kondisi keamanan dunia pada masa perang dingin?\r\nterangkan dampak penggunaan senjata nuklir dan senjata biologi bagi dunia?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Perkembangan Teknologi Antariksa di \nIndonesia - Indonesia belum pernah terlibat secara langsung dalam \neksplorasi ruang angkasa, tetapi Indonesia sebenarnya termasuk negara \nyang cukup disegani karena pengalamannya dalam mengeksploitasi teknologi\n keantariksaan. Saat penggunaan satelit bagi sebagian besar negara masih\n sangat jarang, Indonesia telah meluncurkan satelitnya yang pertama, \nPalapa A1 pada 9 Juli 1976. Ini mencatatkan Indonesia sebagai negara \nketiga di dunia setelah AS dan Canada yang menggunakan satelit \nkomunikasi domestiknya sendiri. Indonesia juga sudah memanfaatkan \njasanya untuk meluncurkan satelit Palapa generasi kedua, Palapa B1, pada\n 19 Juni 1983.<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "1. terdapat banyaknya satelit yang berguna sebagai penyalur sinyal telephone dan internet<br>2. saat itu terjadi ketegangan antara negara USA dengan Uni Soviet yang sedang berlomba-lomba untuk menuju luar angkasa<br>3. semakin bayak orang yang menggunakan nuklir sebagai lat kedokteran dan lain lain tetapi ada juga yang digunakan untuk hal yang buruk<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "di-masa-hindu-buddha-kekuasaan-tertinggi-ada-tangan-827",
            "question": "Di masa hindu-buddha, kekuasaan tertinggi ada tangan.................",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "raja, karena pada masa itu pemerintahan berbentuk kerajaan",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-latar-belakang-munculnya-sistem-transportasi-di-wilayah-620",
            "question": "jelaskan latar belakang munculnya sistem transportasi di wilayah indonesia pada zaman pemerintahan belanda?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "latar belakang\u00a0<span>munculnya sistem transportasi di wilayah indonesia pada zaman pemerintahan belanda yaitu untuk memeper cepat gerakan pasukan belanda dalam menghalau dan untuk mempertahankan wilayah jajahan\u00a0dari daerah lokal di indonesia maupun dari luar indonesia seperti serangan\u00a0portugis dan japan.</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "proses-islamisasi-di-maluku-491",
            "question": "Proses islamisasi di maluku?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Maluku sebagai daerah kepulauan merupakan daerah yang subur terkenal sebagai<br>penghasil rempah terbesar. Untuk itu sebagai dampaknya banyak pedagangpedagang<br>yang datang ke Maluku untuk membeli rempah-rempah tersebut. Di antara<br>pedagang-pedagang tersebut terdapat pedagang-pedagang yang sudah memeluk<br>Islam sehingga secara tidak langsung Islam masuk ke Maluku melalui perdagangan<br><span>dan selanjutnya Islam disebarkan oleh para mubaligh salah satunya dari Jawa.</span></span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Proses Islamisasi di kepulauan Maluku, pulau\u00a0yang terkenal kaya dengan hasil bumi yang melimpah ini\u00a0membuat wilayah ini sejak zaman antik dikenal dan dikunjungi para pedagang seantero dunia. Karena status itu pula Islam lebih dulu mampir ke Maluku sebelum datang ke Makassar dan kepulauan-kepulauan lainnya.<br>Kerajaan Ternate adalah kerajaan terbesar di kepulauan ini. Islam masuk ke wilayah ini sejak tahun 1440. Sehingga, saat Portugis mengunjungi Ternate pada tahun 1512, raja ternate adalah seorang Muslim, yakni Bayang Ullah. Kerajaan lain yang juga menjadi representasi Islam di kepulauan ini adalah Kerajaan Tidore yang wilayah teritorialnya cukup luas meliputi sebagian wilayah Halmahera, pesisir Barat kepulauan Papua dan sebagian kepulauan Seram.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "rangkuman-terbentuknya-jaringan-nusantara-melalui-perdagangan-239",
            "question": "Rangkuman terbentuknya jaringan nusantara melalui perdagangan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "RANGKUMAN PETA PUSAT-PUSAT PERDAGANGAN DAN KEKUASAAN SERTA JALUR PELAYARAN SEBELUM DAN SETELAH KEJATUHAN MALAKA<br><br>Pada akhir abad ke-15 kekuasaan Majapahit yang amat luas telah lenyap. Mulai saat itu lahir dan berkembang pusat-pusat kekuasaan baru yang memiliki pusat-pusat perdagangan. Pusat-pusat kekuasaan dan perdagangan itu di antaranya Malaka, Samudera-Pasai, Aceh, Demak, Banten, Ternate, Tidore, dan Gowa-Tallo. Di antara semua itu, Malaka paling maju sebab Malaka merupakan pintu gerbang kapal-kapal yang hendak menuju dan meninggalkan Nusantara. Pada akhir abad ke-15 tata jaringan pelayaran dan perdagangannya dapat dilihat pada peta berikut.<br><br><br>Peta jaringan pelayaran dan perdagangan pada akhir abad ke-15. Keterangan: I.Malaka; II.Samudera Pasai; III.Banten; IV.Demak; V.Banjar; VI.Makassar; VII.Ternate &amp; Tidore.<br>Sejak Malaka jatuh ke tangan Portugis pada tahun 1511, pusat-pusat perdagangan dan tata jaringan perdagangan dan pelayaran Nusantara dapat digambarkan pada peta berikut.<br><span>Pusat-pusat perdagangan dan tata jaringan perdagangan dan pelayaran Nusantara sesudah jatuhnya Malaka. Keterangan: I.Samudera Pasai; II.Banten; III.Demak; IV:Banjar; V:Makassar; VI:Ternate &amp; Tidore.</span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Peta jaringan pelayaran dan perdagangan pada akhir abad ke-15. Keterangan: I.Malaka; II.Samudera Pasai; III.Banten; IV.Demak; V.Banjar; VI.Makassar; VII.Ternate &amp; Tidore.<br>Sejak Malaka jatuh ke tangan Portugis pada tahun 1511, pusat-pusat perdagangan dan tata jaringan perdagangan dan pelayaran Nusantara dapat digambarkan pada peta berikut.<br><span>Pusat-pusat perdagangan dan tata jaringan perdagangan dan pelayaran Nusantara sesudah jatuhnya Malaka. Keterangan: I.Samudera Pasai; II.Banten; III.Demak; IV:Banjar; V:Makassar; VI:Ternate &amp; Tidore.</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "peninggalan-sejarah-kerajaan-buleleng-399",
            "question": "Peninggalan sejarah kerajaan buleleng",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "-pura,candi,prasasti :-)",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "- <span>pura pajenegan panji dan sebuah al-quran kuno<br>- </span><span>lukisan, <br>- dan goa raksasa</span><br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-membedakan-zaman-logam-di-indonesia-dengan-zaman-logam-y-286",
            "question": "Apa yang membedakan zaman logam di indonesia dengan zaman logam yang ada di eropa?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "zaman logam di indonesia hanya mengalami 2 fase yaitu perunggu dan besi sedangkan di eropa mengalami 3 fase yaitu peunggu,besi dan tembaga,....",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}